\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{type1ec}
\usepackage[OT2]{fontenc}
\usepackage[serbianc]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{empheq}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color} 
\usepackage{enumitem,framed} 
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{hyperref} 
\usepackage{tikz}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{pgf}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[lmargin=2.0cm, rmargin=2.0cm,tmargin=2.50cm,bmargin=2.50cm]{geometry}

\newcommand{\latin}{\fontencoding{T1}\selectfont}
\newcommand{\nap}{\textbf{Napomena.} }
\newcommand{\f}{\mathscr{F}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\newcommand{\ps}{\subset}
\newcommand{\psj}{\subseteq}
\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert} 
\newcommand{\rang}{\mathrm{rang}}
\renewcommand{\dim}{\mathrm{dim}}


\newcommand{\tma}{\textbf{Teorema.} }
\newcommand{\tvr}{\textbf{Tvrd1enje.} }
\newcommand{\lema}{\textbf{Lema.} }
\newcommand{\pr}{\textit{Primer.} }
\renewcommand{\proofname}{\textbf{Dokaz.}}

\pagenumbering{gobble} 

\title{\textbf{Analiza 2 -- osnovne ideje dokaza vaz1nijih teorema i tvrd1enja }}
\date{}
\begin{document}

\maketitle

\section{Diferenciranje}
\subsection{Diferenciranje u normiranim vektorskim prostorima}
\noindent
\begin{tma}(Izvod sloz1ene funkcije)
Neka su $X, Y,$ i $Z$ normirani vektorski prostori, $V \psj X$, $W \psj Y$ otvoreni skupovi, $f: V \to Y$, $g: W \to Z$ i $a \in V$, $f(a) \in W$. Tada vaz1i:
\[f\mathcal{D} a \wedge g \mathcal{D} f(a) \implies g\circ f \mathcal{D} a\]
i pri tome je
\[D(g \circ f) (a) = Dg(f(a))\cdot Df(a) \]
\end{tma}
\begin{proof}
Dokaz sledi iz definicije izvoda preslikavanja i chinjenice da je $o(O(h)) = o(h)$.
\end{proof}
\noindent
\begin{tma}(Izvod inverzne funkcije)
Neka su $X$ i $Y$ normirani vektorski prostori, $V \psj X$ otvoren skup, $a\in V$ i $f: V \to Y$ preslikavanje sa sledec1im svojstvima:
\begin{itemize}
\item[1)] $f \mathcal{D} a$
\item[2)] $Df(a)$ invertibilan
\item[3)] u nekoj $W$ okolini tachke $b := f(a)$ preslikavanje $f$ ima inverzno
\item[4)] $f^{-1} C b$
\end{itemize}
Tada je $f^{-1} \mathcal{D} b$ i vaz1i:
\[(Df^{-1})(b) = {(Df(a))}^{-1}\]
\end{tma}
\begin{proof}
Neka je $b = f(a), a = f^{-1}(b)$. Pokazati da, poshto su translacije homeomorfizmi, vaz1i $f(a+h) = b+t$ i $f^{-1}(b+t) = a+h$. Iz neprekidnosti $f^{-1}$ u $b$ zakljuchiti chemu je jednako $f^{-1} (b+t) - f^{-1}(b)$. Iz uslova $f \mathcal{D} a$ zakljuchiti chemu je jednako ${(f'(a))}^{-1} t$ kao i da je $o(h) = o(t)$. Na osnovu prethodnih koraka, i definicije izvoda, izvesti konachni zakljuchak.
\end{proof}
\noindent
\begin{tvr}
Ako je prostor Banahov (kompletan normiran vektorski prostor), skup $GL(X)$ je otvoren u $\mathcal{L}(X;X)$.
\end{tvr}
\begin{proof}
Posmatrati $A \in GL(X)$ i $h \in \mathcal{L} (X;X)$. Dokazati da je i $A+h \in GL(X)$ odnosno da postoji ${(A+h)}^{-1}$. Iskoristiti kompletnost domena kao i definisanost norme.
\end{proof}
\noindent
\begin{nap}
Prethodno tvrd1enje vaz1i i u neshto opshtijem sluchaju, za $\mathcal{L}(X;Y)$, ukoliko je $X$ Banahov, a $Y$ normirani vektorski prostor.
\end{nap}
\\ \\
\begin{tma}
(Teorema o konachnom prirashtaju) Neka su $X$ i $Y$ normirani vektorski prostori, $V \in X$ otvoren i $f:V \to Y$ neprekidno. Ako je 
\[ [a, a+h] = \{a+th \mid 0 \leq t \leq 1\} \psj V \]
i ako je preslikavanje $f$ diferencijabilno u svim tachkama skupa 
\[]a, a+h[ = \{a+th \mid 0 < t < 1\}\]
onda vaz1i 
\[\norm{f(a+h) - f(a)} \leq \sup_{x \in ]a, a+h[} \norm{f'(x)} \cdot \norm{h}\]
\end{tma}
\begin{proof}
Dokazati da teorema vaz1i na svakom segmentu $[c_1, c_2] \psj ]a, a+h[$. Pretpostaviti suprotno, 
\[ \sup_{x \in [c_1, c_2]} \norm{f'(x)} < \frac{\norm{\Delta f}}{\norm{\Delta x}} \]
Podeliti interval $[c_1, c_2]$ na dva podintervala i primeniti pomoc1nu lemu na njih. Pro\-du\-z1i\-ti postupak, formirati niz intervala. Ponovo primeniti pomoc1nu lemu. Izvesti kon\-tra\-dik\-ci\-ju.
\end{proof}
\noindent
\begin{nap}
Pomoc1na lema iz prethodne teoreme je sledec1a nejednakost: \\ \\
Ako za $\alpha, \beta, \gamma, a, b, c \in \R_+ $ vaz1i $c \leq a+b$ i $\gamma = \alpha + \beta$, onda je
\[\frac{c}{\gamma} \leq \max \{ \frac{a}{\alpha}, \frac{b}{\beta} \} \]
\end{nap}
\\ \\
\begin{tma}
(Ojlerova teorema) Neka je $X$ normirani vektorski prostor nad $\R$. Di\-fe\-ren\-ci\-ja\-bil\-na funkcija $f: X \to \R$ je homogena stepena $k>0$ ako i samo ako je \[df(x) \cdot x = k f(x)\]
\end{tma}
\begin{proof}
Definishati pomoc1nu funkciju $\psi (t) = f(tx) - t^kf(x)$ i odatle dokazati oba smera ekvivalencije. 
\end{proof}
\noindent
\begin{tvr}
$\mathcal{L} (X; \mathcal{L}(X;Y)) \cong \mathcal{L} (X,X; Y)$
\end{tvr}
\begin{proof}
Neka je $L \in \mathcal{L} (X; \mathcal{L}(X;Y))$ proizvoljno. Definisati $\tilde{L} : X \times X \to Y$ kao \[\tilde{L} (\eta, \xi) := L(\eta)(\xi)\]
Dokazati da je sa $\varphi(L) = \tilde{L}$ dobro definisan traz1eni izomorfizam.
\end{proof}

\noindent
\begin{tvr}
	$fD^n a \implies D^nf(a)$ je simetrichno $n$-linearno preslikavanje.
\end{tvr}
\begin{proof}
	Primetiti najpre da je dovoljno dokazati za transpozicije, jer one generishu grupu permutacija.
	Uvesti \[F_{\zeta, \eta} (t) := f(a +t(\zeta + \eta)) - f(a + t\zeta) - f(a + t\eta) - f(a)\] i 
	dokazati da je \[ D^2f(a)(\zeta, \eta) = \lim_{t\to 0} \dfrac{F_{\zeta, \eta} (t)}{t^2} .\] 
	Izvesti zakljuchak iz toga, chinjenice da je $F$ simetrichno po $\zeta$ i $\eta$, kao i 
	\[ D^nf(a) (\zeta_1, \zeta_2, \dotso, \zeta_n) = D_{\zeta_1}D_{\zeta_2}\dotso D_{\zeta_n} f(a).\]
\end{proof}

\noindent
\begin{tma}
Neka su $X, Y$ normirani vekorski prostori, $V \psj X$ otvoren, $a \in V$, $f \mathcal{D}^{n-1}V$ i $f\mathcal{D}^n a$. Tada je 
\[f(a+h) = f(a) + f'(a)h + \dots + \frac{1}{n!} f^{(n)}(a) h^n + o(\norm{h}^n), h \to 0\]
\end{tma}
\begin{proof}
Dokaz izvesti indukcijom po $n$ korish\-c1e\-njem Posledice 2. teoreme o konachnom prirashtaju i chinjenice da je $(Lx^n)' = n Lx^{n-1}$.
\end{proof}

\noindent
\begin{tma}
(Teorema o implicitnoj funkciji) Neka su $X, Y$ i $Z$ normirani vektorski prostori, pri chemu je $Y$ kompletan, $x_0 \in X$, $y_0 \in Y$ i $W = B]x_0; \alpha[ \times B]y_0; \beta[ \subseteq X \times Y$. Pretpostavimo da preslikavanje $F:W \to Z$ ispunjava sledec1e uslove:
\begin{enumerate}
\item[(1)] $F(x_0, y_0) = 0$
\item[(2)] $FC(x_0, y_0)$
\item[(3)] $D_2F$ definisano na $W$ i neprekidno u tachki $(x_0, y_0)$
\item[(4)] $\exists {(D_2F(x_0, y_0))}^{-1} \in \mathcal{L} (Z; Y)$
\end{enumerate}
Tada postoje okoline $U$ i $ V$ tachaka $x_0$ i $y_0$ i preslikavanje $f: U \to Y$ sa svojstvima:
\begin{enumerate}
\item[(a)] $U \times V \subseteq W$
\item[(b)] $[(x,y)\in U \times V$ i $F(x,y) = 0] \iff y = f(x)$
\item[(v)] $fCx_0$

\end{enumerate}
\end{tma}
\begin{proof}
Poshto su translacije homeomorfizmi, bez umanjenja opshtosti pretpostaviti da vaz1i $x_0 = 0 $ i $y_0 = 0$. Definisati pomoc1nu funkciju $g_x: B]0; \beta[ \to Y$ kao \[g_x(y) := y - {(D_2F(0, 0))}^{-1} F(x,y).\] Koristec1i Teoremu o konachnom prirashtaju dokazati da je $g_x$ kontrakcija i da slika neki kompletan skup u sebe. Primeniti Banahov stav o fiksnoj tachki. Odatle izvesti zakljuchak. 
\end{proof}
\begin{tma}
(Teorema o inverznoj funkciji) Neka su $X, Y$ normirani vektorski prostori, pri chemu je $Y$ kompletan, neka je $V \subseteq Y$ otvoren skup, $y_0 \in V$ i $g: V \to X$ preslikavanje koje ima sledec1a svojstva:
\begin{enumerate}
\item[(1)] $g \in \mathcal{D}(V;X)$
\item[(2)] $DgCy_0$
\item[(3)] $\exists {(Dg(y_0))}^{-1} \in \mathcal{L} (X; Y)$
\end{enumerate}
Tada postoje okolina $V_0 \subseteq Y$ tachke $y_0$ i okolina $U_0 \subseteq X$ tachke $x_0 := g(y_0)$ takve da je $g: V_0 \to U_0$ bijekcija, $g^{-1} \mathcal{D} x_0$ i vaz1i \[ Dg^{-1}(x_0) = {(Dg(y))}^{-1}.\]
\end{tma}
\begin{proof}
Dokaz sledi iz Teoreme o implicitnoj funkciji primenjene na funkciju $F(x,y) = x - g(y)$.
\end{proof}
\begin{tma}(Teorema o rangu) Neka je $V \subseteq \R^k$ otvoren i $f: V \to \R^l$ preslikavanje klase $C^n$, takvo da je za sve $x \in V$ $\rang Df(x) = r$. Tada u okolini svake tachke $x_0 \in V$ i njene slike $y_0 = f(x_0) \in \R^l$ postoje lokalne koordinate klase $C^n$ u kojima $f$ ima zapis \[f: (s_1, \dots , s_k) \to (s_1, \dots, s_r, 0, \dots , 0).\]
Krac1e recheno, preslikavanje konstantnog ranga $r$ lokalno izgleda kao projekcija na $\R^r$.
\end{tma}
\begin{proof}

\end{proof}
\begin{tvr}
Svaki difeomorfizam klase $C^1$ 
\[\R^l \supseteq V \xrightarrow[]{f} f(V) \subseteq \R^l \]
moz1e lokalno da se predstavi kao kompozicija $l$ prostih difeomorfizama. 
\end{tvr}
\begin{proof}
Indukcijom po $k$ dokazati da difeomorfizam koji menja najvishe $k$ koordinata moz1e lokalno da se predstavi kao kompozicija $k$ prostih difeomorfizama.
\end{proof}

\subsection{Podmnogostrukosti u $\R^n$ i uslovni ekstremumi}
\noindent
\begin{tvr}
Za $M \psj \R^{k+l}$ sledec1a tvrd1enja su ekvivalenta:
\begin{itemize}
\item[(a)] M je $k$ - dimenziona podmnogostrukost klase $C^p$
\item[(b)] $(\forall p \in M)$ postoje otvorene okoline $p \in V$ i $0 \in U$ u $\R^{k+l}$ i difeomorfizam $g: U \to V$ klase $C^p$ takav da je $g(V \cap M) = U \cap (\R^k \times {0})$
\item[(v)] $(\forall p \in M)$ postoje otvorene okoline $p \in V$  u $\R^{k+l}$ i $0 \in U$ u $\R^k$ i imerzija $h: D \to V$ klase $C^p$ takva da je $h: D \to V \cap M$ homeomorfizam u relativnoj topologiji na $V \cap M$ nasled1enoj iz $R^{k+l}$.
\end{itemize}
\end{tvr}
\begin{proof}
Kako je $k$-dim podmnogostrukost u $\R^{k+l}$ lokalno zadata jednachinom $f(x) = 0$, gde je $f$ sumbmerzija i $\rang Df(x) = l$, iz Teoreme o rangu zakljuchiti da je moguc1e izabrati lokalne koordinate u kojima $f$ ima zapis 
\[ f(x_1, \dots , x_{k+l}) = (x_1, \dots, x_l). \] Odatle direktno zakljuchiti (b). Uz pomoc1 prethodnog, definisati traz1enu imerziju i zakljuchiti (v).
\end{proof}
\begin{tvr}
Neka je $h:D \to M$ lokalna parametrizacija okoline tachke $p = h(0)$ i neka je $f: V \to \R^l$ submerzija takva da je $M \cap V = f^{-1} (0)$. Tada vaz1i da je $T_p M = \ker D f(p)$.
\end{tvr}
\begin{proof}
Diferenciranjem $f(h(t)) \equiv 0$ u tachki $t = 0$ i primenom pravila za izvod kom\-po\-zi\-ci\-je preslikavanja zakljuchiti da je $T_p M \psj \ker Df(p)$. Odatle, primenom Prve teoreme o i\-zo\-mor\-fi\-zmu na preslikavanje $Df(p)$ zakljuchiti da vaz1i jednakost.
\end{proof}
\begin{tma}
Neka je $V \in \R^n$ otvoren skup, $f: V \to \R$ funkcija klase $C^1$ i $M \psj V$ glatka podmnogostrukost. Da bi tachka $p \in M$ bila tachka uslovnog lokalnog ekstremuma funkcije $f|_M$ neophodno je da bude ispunjen bar 1 od sledec1ih uslova:
\begin{itemize}
\item[(a)] $df(p) = 0$ (tj. $p$ je kritichna tachka za $f$)
\item[(b)] $T_pM \psj T_pS$, gde je $S:= \{x \in V | f(x) = f(p) \}$
\end{itemize}
\end{tma}

\subsection{Apstraktne mnogostrukosti}

Topoloshki prostor $M$ je topoloshka mnogostrukost ako $\dotso$

\end{document}

